其實非洲有乜撚嘢問題，講咗幾十年都未解決

我細個睇電視已經話非洲有問題，有飢荒呀，小朋友無飯食呀，有疾病呀，然後就叫我哋捐錢，屌，捐咗十幾二十年，有無變過，又好似無變過，電視一路繼續叫人捐
授人以魚，不如授之予漁，其實係咪做唔到？因為非洲啲地唔得定點

因為你叫班仆街爛坦咪撚生絕育會比人屌

避孕藥不足
完

好撚地獄

殖民9劃國界

其實我一路都好奇依樣野
非洲D國家都唔係跟民族而劃既

其實非洲好多地方同支那二三線城市差唔多

轉貼

1884年柏林剛果會議
俾斯麥主持嘅切餅大會
成個會唯一一個去過非洲嘅人叫亨利·莫頓·史坦利
一個幫比利時國王做嘢嘅美國探險家
喺冇代表非洲人利益嘅人參與下
非洲入面唔同種族經過幾千年自然演化出嚟嘅勢力範圍自然就會被忽略啦
切餅前各部族嘅勢力範圍

呢個係切餅嘅結果喇

話明係切餅當然就有好多直線啦
呢啲直線往往會將敵對嘅種族劃埋一齊
又或者將同一個種族分開喺唔同嘅國家
咁好自然敵對嘅勢力會互相鬥爭
相同嘅種族又會試圖合併
自此以後成個非洲大陸就成為咗一部特大號嘅攪肉機
當歐洲殖民者夠實力時都仲壓得住佢地嘅
但兩次大戰後佢地再冇餘力睇住個場喇
民族主義抬頭再加上共產國際喺後面推波助瀾
非洲人慢慢就成為咗人類嘅毒瘤喇(好似係)

其實點解要解決非洲問題
非洲有好吸引嘅資源

係，佢有大量人口，大量自然資源，而且佢上面接地中海，左面接大西洋，右面係印度洋，個地緣位置好多國家都想攞着數，發展到嘅話個潛力絕對勁過支那

詳細可以睇下依兩條片

有海盜，對全球貿易唔好；難民

埃塞俄比亞好似內戰都過百年

佢哋唔成功係咪因為智商/管理有問題

此其一，另一個原因係佢哋嘅社會主義傾向，同埋共產黨輸出大量武器去嗰度打仗

成日捐錢都唔知做乜

無錢咪生少D 囉
佢地就黎餓死自然會自己解決唔生架啦
絕埋育最好

其實呢，智商低係因為普遍冇受敎育、營養低，環境唔穩定，啫係都關貧窮事

再者，人類嘅智商唔會因為膚色唔同而分高低，建議睇多啲腦科學嘅嘢，睇完你就知智商依樣好戇鳩，用膚色分人智商重戇鳩

問題唔係生唔生，唔該睇下當地新聞咩事先出聲

依啲minor嘢嚟，唔好咩都拉去共產好冇

高質post 留名

幾樣嘢其實有關，社會主義傾向嘅政策，其實係會令個經濟難以發展
就好似臺灣gdp點解贏唔到南韓，其中一個重要原因都係因為臺灣人比較左傾

有冇相關嘅研究或者論文？片都得

我參考<<貿易大歷史>>同燒山講臺灣、印度經濟，仲有一啲講津巴布韋歷史嘅文得出來嘅

......
當然我都認同自由經濟發展起上嚟會好過計劃經濟，但臺灣原因在於係佢哋商業法好落後而且唔靈活，個經濟制度比唔上南韓，重有佢少人過人哋成倍，南韓淨係重工業同文化產業已經唔係臺灣變右傾就比到

重有唔好覺得右就一定好過左，唔知你係咪噉諗，但政治冇噉簡單，而且本身左右依樣嘢已唔符合現時政治嘅需求，好多嘅政治流派主張嘅嘢左又有，右又有，唔可能簡單左右分到

重有點解會話臺灣人係左？因為同婚？

臺灣商業法簡直係佢落後嘅最重要原因

而我點解話佢哋左，係因為我覺得佢哋傾向大政府，多過減稅、減少監管去解放經濟活力

其實依樣嘢你啱，但我唔覺得佢開放咗就得，至少唔會比得上南韓先

重有巴打睇完本貿易大歷史覺得點？抵唔抵？我有但未睇

Wakanda Forever!!!!

本嘢好好睇，你可以話佢係另一個角度嘅世界史

同埋我記得有人話過外資係好難入臺灣，因為法律原因

有啲報導話，俾錢佢地返學，但因為營養不良同老師自己都唔掂，讀完幾年都係唔識字

咁有邊個國家係一開始有教育？
十個十個國家都係有啲人進化高智慧，再以自身經驗去教人啫
咁點解非洲咁多年都未發展到先

上網睇依家非洲嘅發展都唔錯

軍閥鳩打冇野食

貪污

獨裁者、貪污、內戰、民族問題、環境污染冇乾淨食水、食物短缺，點樣可以高智商法

好似係假嘅, 成日覺得窮只係因為宣明會嗰啲突登揾一部份特別窮嘅出嚟影
根本唔使理佢

啲部族咁多又咁散
就算按民族劃分一撚樣會你打我我打你
根本係班非洲力架嘅問題

香港左好過右
美國右好過左

人種問題

我冇研究過，用你提供嘅資料，切餅前啲部落分得勁細，而切餅後嘅國家係大勁多。

即係一個國家已包含大量不同部落，而切中而被迫分開嘅部落只會集中係邊界。

分界前同分界後點解會有大量內戰，而唔係邊界到打？

即係有冇分界都會玩嘅部落戰爭，同分界嘅關係真係咁大？

咁又未必係假，但嗰啲廣告/座談會有機會誇大咗個情況
其實非洲好多城鎮就算用緊點字機都已經搞電子支付，當錢銀流速加快經濟自然會有增長

唔明關佢哋力架咩事

其實有科學證明係有分別

但腦部發展同腦容量都有唔見

有冇論文可以睇下

google自己搵大把

因為非洲黑鬼係低等民族，同中國人一樣咁低等，除咗貪污就係貪污，完全冇意欲去管理好個國家

我係要權威科學雜誌嘅論文，如果唔係我點分佢收唔收人認可

非洲都唔係同一個民族，點解可以話成個民族都係低等？有冇相關研究

解決咗叫班NGO食屎?
仲有非州好多國家有好強嘅部落傳統
就算無殖民列強界入本身都成日玩部落衝突

冇法制但有槍

喺嗰度係醒嘅仲唔走咩

1. 貪污嚴重
2. 基建落後
3. 天災頻生
4. 內戰不息
5. 教育不足

- 外國唔會想投資
- 經濟好難增長
- 死亡機會高
- 出唔到人才

所以永續饑荒、貧窮、落後

思想貧窮
貪小利拎d物資去賣、唔信公營醫療、政府腐敗
鐘意養兒防老

DNA之父話過黑人DNA有缺陷

但一樣有黑人做到大學教授喎

我要受公認嘅論文

上面嘅人有幾多個去過非洲？
你去過就知點解佢哋會咁撚窮

利伸 去做過生意

想知再講

冇共通語言？

係咪成日旱炎，中間有好大撻地係沙漠
同埋瘧疾、伊波拉都未解決到
同埋黑人基因係咪體力過剩，導致犯罪率高，好多都撈偏冇法律意識，冇責任公德意識
西方宗教既影響唔夠深，南非既西化比較好？但中非東非仲係原始宗教巫術比較多？
宗教影響意識形態，影響政治制度，而基底係文化是否偏向理性，反而越偏向迷信巫師權威社會秩序會更亂，因為社會缺乏法律契約意識

人有思想唔使死過先識寫鬼故，有數據咪講law, sell自己有乜意思

懶
貪小便宜
太單純

垃圾基建垃圾規劃
同埋好多非洲國家都已經比中國玩爛 掟錢落去搞基建 但其實請返大陸黑工去做 買大陸建材 之後搞掂比返中國管理/經營

垃圾民主垃圾貨幣政策垃圾外資政策

太多數之不盡

我想講嘅就係唔使數據唔使睇咩書介紹歷史乜乜柒柒
你去一次就明
等於你去中國行吓就知點解成個國家咁垃圾
但非洲比起中國更差 起碼大陸人其實好多都勤力/醒目過佢哋

當地新聞可唔可以舉下例？

死得早係真 好多過唔到五十歲 三四十歲無啦啦死咗
當然又無電視講到咁化學 一街都餓死嗰d
但你日日吸路邊廢氣 d車又飛嚟飛去隨時撞死你 有好多好基本嘅事喺非洲其實唔係咁理所當然

貪污問題囉
冇得解決
佢地d官有礦賣礦有地賣地

解決咗 啲慈善機構點略水

犯罪率高係因為失業率高
佢地係結構性失業
講緊幾成人冇野做
政府都冇野幫到手

其實都唔關事
係根本解決唔到
除左慈善機構都仲有好多利益

一日冇經歷過社會思潮
冇經歷苦難
冇人文教育
冇神話嘅地方比人夾硬獨立左
結果就係咁，冇咩集體共識

咁又未至於假 係搵最窮嗰堆出嚟比你睇咁解

LM

非洲咁大
邊可以一概而論
淨係摩洛哥同津巴布韋都好大分別啦

你用發展國家情況嚟睇先叫人唔好生，唔生國家點會有生產力，特別係佢哋通常咁窮淨係得體力勞動工作。好似你呀爺/太爺嗰代個個都生十個八個。

補充下 我記得分餅遊戲可以話真係望住地圖鳩劃 連實際嘅地理環境都冇諗過 所以有好多非常騎呢同唔合理嘅國界

因為左膠當道
已經變左一門生意

鑽石，石油

如果一個國家要用好多代人嘅犧牲先可以改善，咁點解要對佢抱持希望，你生咗個仔出嚟佢只會受苦，佢有生之年都唔會脫到貧，佢嘅出生只係為咗奉獻畀個國家進步，當個國家進步發達但佢已經死咗，咁對佢嚟講有乜意義，被生出嚟人間地獄到活受罪。

大陸而家咁"發達"，但你去到D農村咪仲係有小朋友無書讀無嘢食

有無聽到中國人幫返自己人
但香港就有好多慈善團體

根本上成個世界就係咁，一定要有窮人比人榨壓先至會有有錢人
慈善團體籌錢出糧比自己＋幫有錢佬逃稅，唔講到佢哋咁慘邊有人科水

你覺得去非洲易啲定上網睇下資料易啲

點解沒非洲代表劃餅
非洲又會跟佢地頭咁分國家

你企喺佢哋角度諗啦
飯都無得開，點有錢買Condom

佢哋日日搵一角幾毫仲諗咩嘢將來同計劃
唔好咁離地好無

其實無，所有人就算連發達國家嘅人生存都無意義的

生好多仔未必因為佢哋想多D人做嘢搵錢養家
其實文化都好大影響
有D文化係真係鍾意生咁多仔，佢哋開心

再以前嘅人生得多因為BB好容易夭折

因為廢

因為搞亂左勢力關係
而且切左咁多年，出現左新嘅利益關係同衝突
上面講嘅係爆點，唔係持續嘅推力

非洲唔少城市都現代化左

班生番日日生日日生 一條女生10個8個
正宗蝗蟲黎

你永遠都幫唔晒 幫佢地=令佢地生更多 =害佢地害更多人

所以咪錯囉

邊個國家會想佢解決
佢哋人多土地資源多
可以俾人平價買資源

咩都搞唔成就方便控制同拎著數
慈善機構同商人大把利益可以收
不如俾武器等佢哋繼續亂好過

問題喺制度 南北韓夠係一樣嘅人 點解北韓咁多年都未發展到先

無錢先要生多啲，有錢生少啲 係規律嚟，唔係對錯

小弟最近睇左本書 叫poor economics
個prof都攞nobel prize嘅
入面都講好多個範籌嘅問題 唔specific係非洲啦
大致去講：
Food and Nutrition, Health, Education, Family
Risk and Insurance, Credit, Saving, Entrepreneurship, Institution

舉例去講嘅係 其實窮人唔係冇condom做唔到避孕 而係經濟因素 生出嚟揾錢、族群文化、社會文化等嘅因素去決定生幾多，而家庭係有能力去選擇真係生幾多個咁

因為人哋有槍有炮 只係用鞭鞭你都算好彩 衰啲嘅斬你啲手嚟整比利時朱古力都得

所以中國咪繼續話自己係第三世界R資源

細個成日話埃塞俄比亞好窮 但其實人哋係非洲大國家
真係要幫嗰啲非洲國家又唔會幫
係去返啲有錢人到自己袋晒

規模代表正確？ 我地係人黎 有道德 唔係只係比本能控制 正如想做愛繁殖係生物本能 但人唔會隨便強姦人 同埋我地會規管呢啲不道德行為

啲窮撚就係無讀書冇腦 正如大把上一代既父母覺得人一定要結婚生仔 一定要有男丁傳宗接代咁樣

學你講到冇錯咁 咁啲窮撚自己都養唔掂再生10個8個細路出黎就最好啦 天生天養 真係有道德

佢咪有著作
Race Differences in Intelligence:An Evolutionary Analysis

其實北韓既體制唔弱wo
佢管理到成個國家仲要穩定到
其實鐵幕國家係社會學上面幾勁我覺得
北韓絕對唔係非洲個種級數

因為打黎打去

純粹想指出就算係同一個種族 社經發展都可以有巨大差異 非洲嘅問題係制度而唔係種族

地球有個現象，北半球一直到北歐，越高緯度，平均智力越來越高，低緯度的智力越低。

但中國，東亞就係例外，真係唔知點解？
可能係地理問題令黃河流域發展到農業文明，之後又有左科舉制度令讀書變得重要，對讀書的重視大於其他民族。

我係信非洲人係生出黎笨d，而智力係對成就最有解釋力的psychological variable, 所以非洲冇咩發展暫時。

覺得近代可以話係制度，但遠古應該係地理氣候，有d 地方係天然地能發展農業文明，如黃河，西方希臘附近。農業文明要解決大量問題，令人再進化d.

同東南亞窮國面對同一個問題
軍閥割據貪污橫行
比支那用資金污染揸實哂個春袋
唔好似南非咁由上而下重新洗牌靠佢本身個人種去搞根本一世都唔會有進步

我想指出既係種族真係有分別
至少我未見到非洲有南韓級數既現代國家
亦都見唔到非洲國家有能力建立北韓呢種鐵幕國家體制

你好彩出世係香港咋 你真係覺得自己醒啲呀？

上次睇google街景已經覺得非洲唔需要捐錢

大把錢不過無乜人知

係盧旺達酒店 歐洲人故意分化啲族群 即係香港人 佢地分做九龍人 港島人 之後又比港島人攞多啲權 搞到亂哂 同埋佢地會互調人種 一方面係人力資源再分配 一方面係令佢地冇法團體反抗殖民地政府
連登你地個祖國英國直頭係殖民主義既完美典範 印度人調去非洲到都有 所以今日南非有好人印度人

你盲？都話咗唔係對錯，死都要拉埋去講自己見解要幾啱，個情況係自然存在的，你覺得啱定唔啱都係影響唔到，除非你有權力好似毛澤東咁去限制人哋生育

就咁睇依家盧旺達首都仲乾淨過大陸，政治環境穩定咗之後盧旺達發展都幾好
Btw大屠殺之前都有唔少歐洲人去渡假

唔明點解人地問source / reference 都咁多連登仔負評

好簡單，假設

A國有CDE三族，D係最大族，但E族有政權
B國有DEF三族，E係最大族，但D族有政權

DE兩族如果民族主義高漲，喺當權國就會恰鳩其他民族，咁其他民族反抗，隔離國家同族嘅當權者又差隻腳落嚟伸出援手 or 想壩地盤，放啲武器等等出嚟，啲武器飛到周圍都係，咁咪好容易搞到國內民族內戰，少數民族都要焗住自衛

到打起上嚟，邊度仲未分地盤，走到周圍都係，見到敵人就打啦

佢呢個問題同問香港人點解畀中英兩國推嚟推去一樣咁 on9

點解慈善團體啲高層咁有錢，上cctvb廣告身光頸靚，又成日請一大堆藝人做show籌款?
仲要發現啲助養相係用嚟hea9捐款人
咁多年仲有人信捐款會落入窮人手

個世界唔係你諗咁簡單
個老母如果無受過教育，班仔女後天支援真係有限
事實上真係有你最後個段所講嘅人存在，為左拎綜援生左5個出嚟，最大打緊工，最細讀緊小一
教育根基做得唔好其實邊個國家都係有哩類人存在，特別係第三世界嘅人，條命自己捱得到自然睇得自己條命重要啲
教育程度唔同道德標準都會唔同，有乜好拗

你都係用已發達國家既角度去諗
係香港生存生活無問題
自然諗更高層次既價值
但對於未發展國家，只能夠講生存，即係提高生育率去提高生存率，生物既本能

你所有嘢都係相信同可能...

好多人以為非洲全部人係amazon土著咁款
其實好多地方都已經發展左或者發展緊
其實你地成日見到要人捐錢個d 部落 窮到無衫著個d
同蝗國d 三四線鄉村城市一撚樣

黑人基因嘅肌肉係強過其他人種；
而智商就低過其他人種

呢d 60 70 年代既所謂研究成果
而家已經無人講架啦
個陣度智商既方法同而家已經差好遠

佢哋事實係又懶又蠢

其實無人講係因為政治唔正確而非研究過時？
最近唔係有個諾貝爾學者講黑人智商較低俾人屌到飛起咩？

咁講其實馬拉人同菲律賓人都係又懶又蠢
南美個堆國家d人都係比人話又懶又蠢
全部都唔同人種

90年代開始已經覺得係環境因素較大 好似窮撚單親同埋文化同校區等等
個陣政治正確都未開始風行喇
例如黑人小朋友係白人屋企長大 做IQ test平均係會高分過黑人屋企大既
個個諾貝爾學者仲係活係70年代無更新過 佢仲走出黎講佢見d黑人同事都係比較蠢 咪比人屌囉

依條友？

唔係 我估佢係講呢個

如果冇左非洲兒童
咁啲慈善組織咪少左樣野撈

相信啲人揼錢入去果個地方首先係安唔安全再諗賺唔賺錢囉
全部貪污食錢周街都係賊邊個夠膽去
佢果個地方原本就有資源錢另計

人種問題, 應該無得搞
消滅全非洲既黑人換哂d白人去非洲應該可以解決

非洲國家其實自己係獨立個時
大多數都選擇跟殖民時期國界
（少數例外例如Cameroon, Eritrea)
Uti possidentis
條路自己揀

中東都有呢個問題
好多國界係直不甩
敘利亞咁啱劃到四個角落頭都係唔同宗教種族嘅人

非洲嘅中國制基建，得信號站/電網叫做襟用
之前去過，local話大陸起路起得快，冧得仲快
3年左右已經裂到花曬，5年後衰過冇起

有研究做過
同樣社會經濟條件
東亞人智商都係最高
其次白人 最低黑人

邊道？

Please read Why the West rule for now by Ian Morris

James Watson

捐咗十幾二十年你都幾on9

打仗本來就冇問題

其實大家係討論前可以讀下一本書叫「真確」,因為好多時我哋眼中或者大眾傳媒展現出嘅「非洲」同真實嘅非洲差好遠,我哋好多時想像中嘅非洲其實已經係五六十年前嘅非洲,窮到餓死嘅地區其實係現代非洲只係佔極少數,係因為我哋係處於第一世界先睇到人哋咁差,事實上人哋一直係進步緊。

之前去嗰排tigray叛亂
聽amhara嘅人話係美國佬搞事
不過兩邊都係咁奶共，睇下譚德塞就知

我係問緊個研究係用邊道做例子

最緊要都係政治問題，太亂冇人肯投資發展

你可以參考下Richard Lynn個實驗
南韓同北韓經濟條件差好遠
但智商係相差唔遠（4度左右）
如果後天因素係最大影響，
你就好難解釋北韓既智商仍然超越多數歐洲國家

x12
助養兒童照片重複 捐款者：我係咪畀人呃咗？ 宣明會致歉

揮手區

非洲基本上得英法西葡幾種官方語言
本土文化一直消失緊

講緊指拍宣傳片嗰啲 得番骨咁嗰啲

最窮嗰班跟本唔會得聞比你助養讀書 成個地區食同生存都成問題

簡單講就係政府無能
但係其實又有各種因素造成惡性循環

唔會
我眼中好多非洲人未算太差
如果有心有力仲有得救
支那鬼國先係應該滅絕既物種

慈善機構根本係攞火水救火
同支那一樣
你愈捐只會愈衰
情願唔好捐等佢衰到貼地仲有機會翻身

冇野做咪做愛, 做完又生多幾個，
個幾個大小小又做

因為真係 冇咩野搞

當時歐美有絕對武力同科技
好多地方根本未開化

係要控制人口架啦，班大愛左膠幾時捐曬自己份身家俾非洲

咁conndom都無錢買仲點養十個八個

我覺得仲有文化問題， 從來無聽過黑人夢想做發明家，科學家。社會可能岐視佢哋， 但係佢哋自己思想都岐視自己。

同埋唔夠過渡。殖民時期非洲人無份治國，脫殖時期非洲人教育率亦係極低，所以係無行政司政經驗，咁就會亂黎。

切餅另一個問題係民主。好多時候啲選舉為咗贏會爭取一邊民族嘅支持，然後忽視另一派嘅利益，漸漸就變咗唔同民族主義嘅民族黨互相仇視。

認真答你

1) 工業革命一般係人口突然減少 資源突然多到唔使搶的情況下先會發生 非洲呢啲小戰戰爭 少啲少啲咁死好快就生返出黎 基本上要第一次第二次世界大戰 黑死病文藝復興 或者史詩級的毛澤東大饑荒水平先有用

2) 平均智商低 數據上佢哋幾個非洲國家平均智商都徘徊喺70-80智商 喺香港已經要入特殊學校 有幾多一百智商的人就要carry返幾多50智商的人 智商受到佢哋食物某營養缺乏影響 所以有啲慈善團體係俾啲鐵魚佢哋浸落啲湯度加營養 但係佢哋嘅智商理解唔到 多數都寧願要食物 形成循環

非洲安樂死計劃

窮養/叫其他國家嘅人幫手養
等佢大啲再叫佢做苦工幫手搵錢

當地英文報紙有咩推介？

好食懶飛
比一班偽善組織不斷灌輸佢地係世界上嘅不幸

癡線你估其他國家好好多咩自己國內都搞唔掂啦，你自己都唔會幫手養新移民啦下話

又係支共
好撚煩

發展得好嗰啲地方你自己冇留意姐
有啲地方因為地理問題本身好難有好急速嘅經濟發展
但係沿海國家某啲大城市其實已經進步到同發達國家城市差不多

貧富懸殊問題就邊度都有㗎啦
等於你淨係擺香港籠屋、劏房啲相出嚟人哋都會以為你係第三世界國家

平定內亂先啦 其實非洲最大問題都係軍閥割據同內戰不斷
解決咗 教育嗰啲其實好易搞得掂

小數定律

你以為自己係邊個啊生
你要就要俾你架啦？
咁大個人仲好意思係到做伸手黨
同埋唔洗做研究睇統計，醫生，律師，機師，工程師，科學家同種族嘅數量都可以推算到種族嘅智商
簡單講呢d係fact黎，你睇唔睇知唔知都係改變唔到。

你真係以為全世界所有嘅人智商都有80咩？
你係其中一個低於80啊
弱智

BLM victimisation

係fact你咪拎證據出嚟囉，打噉大串嘢做乜

重有我智商check過好正常，遠遠做唔到弱智，sor

佢生多啲先可以確保到勞動力，如果將所有資源投放落一個人度，但係如果一有病就9成收硬皮。所以先要生多啲去分擔風險。

我意思佢地只係等其他國家嘅富人養
我呢啲自己都搞唔掂嘅就算啦

你呢個論點有冇相關嘅研究或者論文？片都得

問題如果解決咗咁班所謂慈善機構員工點揾食？

民智未開

攞呢張圖同第一頁張分餅仔地圖對返就會發現
發展得好嗰啲, 八成都係英殖, 或者德殖後尾變英殖
證明好嘅教育/政府制度係幾咁重要

唔怪得南非經濟好d la
原來英國管過， 當然唔係全部英國管都好

力架=垃圾

你條撚樣句句野都咁on9嘅

記得唔好反支那

我無捐到
我都係19，20歲，邊捐到十幾二十年，但睇咗佢好慘咗十幾二十年

其實放大d睇係咪依一刻開始全世界人死晒就所有問題解決？

講起非洲

其實法國對佢嘅前殖民地都算唔錯，都有好多援助幫佢哋發展

係非洲，過左60秒就令到世界無左一分鐘

非洲淨係北非同南非都好唔同啦
非洲邊到唔講清楚 咩問題又唔講清楚
成個post根本就係成堆neo nazi圍爐打稻草人
你班yellow monkey做番梘都嫌你肉酸
做性奴都嫌你啫短波細

毛主席好偉大, 唔係講笑, 真係要餓死咁多人先得
到鄧小平開放, 大陸人見到外國咁有錢, 自己咁慘, 難得有機會, 真係發奮圖強, 因為怕再捱, 先有動力進步

其實非洲已經進步好多, 我覺得佢哋好有希望

你話咩都好, 我見好多大陸人去非洲揾食, 都好服佢哋, 你叫香港人去? 難

又講啲連登仔唔鍾意聽嘅嘢

唔係話幫支那仔
但你拎最好嗰堆非洲人出嚟
要搵返最好嗰班大陸仔比較 咁我會話大陸人好好多

文化水平第三世界 你唔係想將佢同日本澳洲英國比掛

韓國都係近代至發展到

但其實中國 歐洲 其他地方都係成千年前已經有制度有文化 點解佢地發展唔到 係咪真係天災問題定智商問題呢
當無殖民制度 唔覺得佢地自己會發展得出一個發達國家出黎 都係要靠其他國家幫手 當然果啲國家都係想要資源要奴隸

原來講嘢唔需要證據 仲咁撚臭串，收皮啦你戇鳩

果時根本都冇當黑人係人

去過旅行 d人真係好懶

根本黑人vs黃種人vs白人本身就唔可以話係唔同品種
剩係得黑人冇乜其他兩種Neanderthals同Denisovans嘅DNA

都要視乎英國注唔注重發展當地嘅制度
唔係度度都好似香港照顧得咁好

衰鹹濕囉，一對夫妻成日扑嘢生幾個小朋友出嚟
自己都未撚夠食仲要生

去過邊個國家又唔講
成個非洲連埋撒哈拉沙漠你係咪去過曬

以結果論
英殖已經好過法殖意殖比殖
只要正正常常都會有錢過隔離
玩部落衝突或者生十個咪就係法殖嗰堆窮撚地方

捐錢只係比啲吸血管理層過住頂級生活

The present study found a correlation of -.96 between the two measures of skin color, indicating very good reliability of the skin color measures. The validity of these two independent measures of skin color is supported by correlations of .88 and .84 with latitude. Both skin color measures correlated .91 with IQ

唔好咁左膠啦。。。如果唔係因為政治正確
我諗大把呢d研究結果

係我講得唔好
我去過嘅都係黑人為主嘅國家 唔講太多怕起底
但就算近年發展好快嘅尼日尼亞 其實都好垃圾 真係好垃圾
唔係鼓勵大家歧視非洲人 開返關自己去一次就明
當然去旅行唔會夠要同政府人員/普通打工仔接觸咁深見解 但都會略懂一二
等如你睇幾多文講韓國人日本人點點點都無意思 去一次就明晒

其實好多會死 當地夭折率係好高
當地醫療落後 係得大城市可能先好D

營養 疾病
幼兒死亡率係發達地區既14倍以上
正正因為容易死 所以生多幾個做後備
人類千百萬年間都係用呢個策略去繁衍

問題解決左 NGO高層食乜撚野

NGO唔係得大嗰幾間Marketing公司
有好多真係落地幫到人 重有好多好有心嘅歐洲人退休都會去非洲搞細NGO或者Social Enterprise

唔同人種 DNA 特性都有唔同
DNA 影響我地身體包括大腦構造
大腦結構直接影響人類智力上限

你既然識得講非洲人種長時間因為環境因素智力發展受限制
點解咁肯定否定佢地嘅 DNA 有可能普遍限制咗佢地嘅智力上限 ?

你呢 d 係政治正確定科學 ?

喺已發展歐美國家生得最多都係啲黑人..
雖然就嚟畀啲中東人追過
但中東人普遍唔會離婚
而黑人就好多單親，一個呀媽幾個細路唔同老豆

所以其實真係唔係好關醫療教育事

南非同埃及？

南非好似16世紀已經開始係歐洲國家嘅殖民地..

唔只英國，荷蘭都有管過

加上南非有幾個優勢
以前未起soez嗰陣啲船要過亞洲一定要經南非
喺cape town做中轉同補給

加上本土又有鑽石出產

而家又有旅遊業又賣生果紅酒

捐錢比非洲係一門生意黎
好多組織就係靠呢d 善款維生
問題解決左, 佢地生存唔到
而非洲政府咩都唔做就有人比錢你, 你會唔會同人講你經濟發展得好好? 唔會啦

其實相關嘅野做左幾十年 受教育個班係回饋佢地祖國 定係有咩去向

其實應該係直接跳過左自己發展，直接得到現代科技同政治系統出事
好多野都要自已發展先得，唔係會同本身傳統文化發生衝突
非洲本來一直接觸歐洲同歐洲一齊發展個堆都無咁大鑊
其實南美都係咁情況，不過叫本身文化水平比中非個堆好，個差距無咁大先無事
另外民族主義不嬲係世界毒瘤黎，南歐都出事啦，反而其實帝國主義好多時其實無咁差

我見過嘅係拼命想出國 移民之類

除咗太曬，其他都唔係問題

真呀
你睇隔離國家
同膚色人種 仲有得讀書上網
都可以咁on9

就算同一膚色都有分高低智力，黑人都有高智商、黃種人同白人都可以有弱智，根本唔可以噉簡單去話一個人種就係低智力過其他人種

好多黑人可以讀到大學，唔少都可以拎到好成績

同埋可能係我唔識嘢，dna點樣決定一個人種嘅智力上限？點為之智力上限？

係發達國家生既黑人係因為窮
等同香港窮人都好鐘意生一樣 冇人生目標唔生仔可以有咩做？

非洲就純粹因為死得多
生八個可能先有一兩個成功到18歲
中間病死 比人捉去做童兵 咩都有
所以活到落去嘅其實唔算特別多

貪污，氣候導致疾病多，地理導致物流唔方便。再加上本身國界係殖民時期遺留下來嘅，冇認首性之餘仲令到好多完自於統治權爭奪嘅部落衝突，令到啲國家積弱。聯合國又淨係會on99咁支持啲國家維持領土完整，繼續授權當地政府高壓統治同打壓等等。。。

其實，非州很大，國家又多到暈，家家有本，不要再中國思維。

最少知有一國頗有＄，不過後來又獨裁玩完。

中國也是，都三千年，還未解決，繼續無限loop緊

正正係問題所在

we fuck, you pay

殖民地其中一個控制手段，就係有心分化民族
令佢地唔會團結反宗主國，英國係呢方面的專家，你睇緬甸今時今日搞成點
本身各勢力互相制衡，但切完餅再加上宗主國的分化，而家好多都變左世仇

未切餅前非洲其實有好多唔錯的國家，你可以話佢地「科技」水平唔夠先進，但內政同文化幾好的

錢，只有少部分去到。
大部分落曬去啲機構行政費到。

唔使理佢，佢自己就真係智商低

由零變0.1梗係大㗎
幾年前cctvb拍非洲特輯
首都市內鐵路得1條線幾個站都搞到一pat屎咁

其實大城市同東南亞國家差唔多 係內陸/原始地區真係唔夠食
不過貪污問題嚴重到NGO都要一齊貪 再加上軍閥割據 近乎死局

大把歐美支廠開係非洲
不過堆外資全部逃稅

同支那一撚樣

邊到轉貼過黎

係呀, 一樣要人管
不過一個有一個無

支那咁多土豪都仲係發展中國家喇

近十年前法屬國家D人興去法國踢波
而家收成期

其實智力本身就唔係智商噉簡單就可以評估到，而且就算你個人種智商高過人哋又點，人哋都可以相應嘅人出嚟，而且你個人種點高法都同你無關

重有香港都叫做係智商最top嗰個地方，但噉又點，一樣大把痴線大把弱智人士，就算係正常智商甚至高智商又點，一樣可以睇抖音係噉做戇鳩嘢，一樣可以做到港女噉白痴無知，低啲智商一樣可以考得上大學

非洲個問題唔係智力問題噉簡單，反而係制度、政治等問題

其實唔係個個非洲國家都係咁
埃塞俄比亞呢個名一聽就諗起饑荒
但佢地依家已經唔同晒
雖然埋支那堆 同埋會唔會爆煲就未知

感覺好似到到都咁落後 應該都係啲ngo既宣傳
佢唔宣傳到咁，冇得道德勒索你
你唔捐錢佢地就會執笠

至於真正落後既地方可能有好多唔同原因
但係個世界唔可以人人都有錢
講得衰啲佢地都有存在既價值
如果洗牌，佢唔窮就可能到我地窮

韓國都係中日輪流殖

DNA 影響你腦部構造
你個腦嘅 grey matter volume 同networking 會影響你智力發展

我講上限嘅意思係 given 環境因素去到最理想
智力發展受腦部結構限制嘅最高 attainable 嘅智商

我就唔肯定非洲人種嘅智力上限會唔會比其他人種明顯低
但我會抱有懷疑
因為人類 DNA 會因應長期嘅環境因素而演化

唔用嘅功能就會慢慢淘汰 有助生存嘅 DNA 就會 magnify

每個 population 嘅個別例子唔能夠 generalize 哂成個 population
你捉一堆夠大 sample size 嘅 random 非洲人同其他種族去俾最好嘅教育俾地然後check intelligence 就有statistical significance

蘇共責任大好多，中共係後尾延續

wakanda

所以要唔好捐錢，等佢地面對生仔多要更努力賺錢，咁先推動佢地進步

摩洛哥咪又係垃圾

係，有錢人生咪有意義，無錢人生咪無意義

Ching 好似知好撚多喎 你唔講下？

咁不如你攞份證明種族同智商無關嘅研究出嚟
咁佢咪無得駁囉
話人齋講其實自己都未比證據

反而想知啲乜鬼UN自命已發展國家咁多年黎幫咗幾多非洲，啲資助有幾多真係去咗改善國家質素同人民生活

叫中共過去留地不留人就解決晒

諗起比利時斷掌朱古力個POST 寫左幾年都未寫完
扔西瓜落海都搵唔到樓主

正想講

班白左應該推班係發達國家嘅黑人(黑命貴啊拿)返非洲建設上山下鄉, 效法中國當年一樣

損十蚊唔知有無兩蚊去到個非洲細路到

支那插緊旗落去，過多幾十年可能變支那殖民地

唔關殖民制度事
工業革命的方法自英國發展以黎
基本上就係要勞動力過盛去推啲工廠

你知我知單眼佬都知 點控制班人先係重點
所以又到我以上個兩點
1) 突然死一大半人等一個人可以得到過多的土地去產出多於一個人的食物 咁另一個人就可以去研究工廠運作

當然你洗腦班人餓死都幫你搞工廠都得
毛爺雖然係抄俄佬但係青出於藍

2) 要班人合作搞工廠都要智商

救急不救窮

你呢d說法等同話支那都有好多好人一樣，事實係成個種族係有普遍性同劣根性，的確一定有好人，但係要用全數整體平均睇個機會率，否則真係好左膠

就係奇怪，竟然冇最先進非洲國家ge圖

你講起又要搵返個post嚟屌佢

感覺東南亞發展仲好過非洲

好中肯,可唔可以講多d

等於你話支那人都有大屌 黑人都有短鳩一樣

咁講即刻清楚好多

不過喺呢個政治正確嘅年代都唔會有純科研目的嘅 study 去比較唔同種族嘅特性架啦 算把啦

就好似你點非洲點解一路都係咁 唔通政治唔係主因咩

其實唔係
盧旺達烏干達呢d 東非國家知道it 既好處近年已經積極發展緊網絡同電力系統
佢地識得用無人機運送血液去偏遠山區

最難搞一定係西非個班窮撚生番
淨係馬里加尼日利亞都夠哂頭痕
窮唔緊要 d 人冇道德個下慘

北非近年已經發過豬頭,埃賽俄比亞亦都已經好耐無飢荒
不過援助非洲係一門生意,就算已經無必要,D慈善組織高層都要開飯
捐出去D錢主要係養慈善組織,唔係養受助人

認真答一答

其實好多時大家睇到嘅so called 非洲好窮/好落後呢啲好多啲都係傳媒或者部分團體無限放大個啲好窮嘅地方，因為往往呢啲最吸引人注目，以致達到佢地嘅目的（捐錢/收視）。
而人往往係有一種傾向悲觀嘅諗法，令我地好多時有個錯誤嘅價值觀，覺得非洲窮到飯都冇得開（當然係有少部分係，但好大部分都改善咗咁解）

我覺得有本書叫Factfulness都幾值得睇，都有關於呢個問題

將香港人同大陸人劃埋一齊咪又係屌哂鬼
將心比己啦

你啲錢捐咗俾基構高層
淨番部分錢去咗非洲軍閥
根本上唔會落入非洲兒童嘅手
捐錢只會惡性循環
非洲軍閥有錢買武器打仗
繼續窮繼續打仗
基構不斷叫人捐錢

天然因素： 非洲河流斷崖極多，不利於貿易運輸，唔似歐洲多瑙河萊茵河 長江。沙漠同茂林隔開左陸路溝通，各自有各自語言，所以非洲一直處於貿易同發展停滯狀態，之後就導致部落之間既衝突

冇錯，英聯邦絕大部份係獨立前都係有錢過周邊地區

而獨立後有冇清算前朝制度係一個重要嘅turning point。

I’d rather d 錢洗落去醫療/教育都好過直接比佢地，咁樣先好似係長遠既發展

睇啲片佢地做嘢好撚on9將啲泥倒黎倒去咁 跟住有係個海到拖地
如果歐美人係hea做 非洲人係唔用腦做

都唔係個個國家肯啦，歐盟個個講就兇狠做就耍太極瘋狂交波，瑞典呢d人權之上既國家都比難民搞死唔咁再收
我明，個個都咁大愛但到嗰d人有錢既時候都唔會洗錢落呢d人到啦

生物有唔同生存方法, 一定跟大隊先好?

對地球嚟講, 人類越所謂文明先進, 越破壞得大

其實你同#213都啱，所以我覺得d錢直接洗落醫療/教育仲好
但同一時間佢地既傳統同習俗都關事，姐係類似要pass on the family name嗰類，以上原因加埋就導致人口持續上升，2050前嗰growth rate會超越印度同中國

之前好似有個諾貝爾得獎既生物學家講過類似黑人智商低 然後俾人屌到仆街 最尾又要出嚟道歉

盲目服從權威就係你呢種人。佢嘅觀點又唔係喺科學期刊/學術會議上發表，根本冇好嚴謹嘅學術研究支持有關講法。

唔夠你石頭出糧post高質

連登仔喺非洲問題會成個藍絲咁，即刻變到盲反
非洲人係無歐洲人咁聰明，但佢地去到21世紀都咁多戰爭咁窮係遠因就係歐洲殖民者遺留既問題

正如香港反共失敗雖然係因為無軍隊，但遠因就係廿幾年前比支那殖民

講左死老豆
唔講死老母

黑人智力問題 冇資源冇人想理佢地

南非白人管果陣幾正常

西班牙人法國人等都懶，但人哋國家又算發達喎

呢條陷家產正宗食屎狗

講到尾都係果班機構要出糧

冇得救，就係因為呢個世界永遠要佢地受苦，食呢行飯既人先有得繼續食飯

點解香港無得普選特首
香港人又會屈服

但係非洲天然資源極豐富喎。。。

我記得西非係咪有瘧疾問題 古時嘅話對貿易會好不利 咁自然都難以輸入科技同文化

不如咁 你講下非洲貢獻左幾多文獻俾個世界
我平時睇開就唔多見非洲大學嘅文
反而卡薩斯坦都有d

咁非洲啲民族又多又散 連個規模大啲嘅民族都冇 加上唔似南北韓因為冷戰角力 分別有美蘇扶植 自然比唔上南北韓㗎喎

咁點解澳洲美國加拿大香港越南印度會冇呢d問題？

因為非洲近歐洲囉
點解台灣人新加坡人都係華人，但唔洗比共產黨統治，香港華人就要？係咪香港人比較蠢？

"好多黑人可以讀到大學，唔少都可以拎到好成績"

數據呢?你有冇數據顯示到黑人入大學拎到好成績既比例係幾多?

咁又係 上面叫人俾文獻唔識自己web of science 果個人肯定比呢個生物學家有權威

個邏輯係邊 我唔係好get到
成個非洲最發達地方係俾人殖民過嘅地方
被殖民嘅地方普遍發展都比較好
全部都係回應緊你嘅野

女就絕對唔會去 強姦大國
啲人眼神好似想姦撚咗你咁

成個非洲除左利比利亞都比人殖民過。。。

自睇錯印度

因為有nigga

好耐之前有睇過本書叫做 Guns, Germs and Steel 就正正講緊地理位置等等嘅因素，點解會令到歐洲文明可以跑出，而非洲就一路都咁落後。

其實白人可以跑出，係天時地利人和，背後有好多超出人為可以控制的因素

舉證責任

柒咗就認啦
有人覆咗有權威出版嘅書"Race Differences in Intelligence:An Evolutionary Analysis"
你當睇唔到
而家畀埋論文你啦腦科學達人
Race, brain size and intelligence: A rejoinder to Cain and Vanderwolf

自己上google academic睇引用起碼超過100次
縮返入老母個肚未？

連登好撚多大愛左膠架 好快又出黎吠架啦

咁佢地自己國家既人就負責返自己既窮人囉，捐錢俾慈善機構？ 不了。最多幫佢地祈禱。

捐錢俾軍事機構整個氫彈去幫佢地扶貧又唔同講法。

你想講咩？
你講咁多都無講個結果
結果係非洲之中生活水平同發達程度最好最貼近發達國家嘅正正就係當年畀完美典範英國管嘅南非
睇書都算吹到睇個一套戲就看透世事？

假設醫生，律師，機師，工程師，科學家先係智商高已經有智商問題，又係將醫生律師呢d當神咁拜的奴性。不是奴性港人的支持，佢哋係制度上的無理壟斷一早已經如外國取消了。

特登開個server俾佢地

自己睇埋落去啦覆咗畀source/ref佢就係到扮死狗當睇唔到

東盟都係咁上下但情況又無非洲咁差？

佢有d思覺失調咁 自己develop個frame唔洗客觀現實就係咁ff

負評係因為佢無視d source
你理解能力真係令人擔心

捐贈有98%係行政費..…..2%買張卡片比你

戇鳩唔識腦科學個個係你

black lives matter

#我是黑鬼智商低, Yeah!

所以你想講咩？？？

有海岸線做分隔，非洲係大陸

核試最佳地區

講到黑人嘅時候，連登仔嘅睇法同大陸人都幾一致

要出個秦始皇統一語言文字

中非大把

殖民都有唔同管治方式既
越南都未必好過好多非洲地方
普遍都係英國殖民發展會比較好

感覺非洲似民國初期，中華民國北洋政府時期

首都梗係靚啦
但8成人口仲係有非洲問題
人口多 人工低 水 病

除此之外 非洲地形偏向垂直 而垂直嘅地形會因為氣候唔適應 人難以穿州過省貿易交流 講緊氣候唔同唔係單單熱啲凍啲咁簡單 仲會導致唔同嘅環境 生物群落（當中包括微生物）而唔係嗰度土生土長嘅人行上去/落去 冇抗體加上醫療落後可以話死硬

但上面果個話所有問題都源自殖民者 就真係睇到我r晒頭

你肯定有8成咁多？係直覺定有資料？

首先要理解
佢係真係問緊soure
定
收皮啦 冇source扮晒嘢係度鳩噏
邊一樣
正皮數=大家覺得佢係前者
負皮數=大家覺得佢係後者

其實條友最大問題係態度，問人野就虛心d, 大爺咁撚樣你有出糧俾我架咩大佬

OK只用內陸計
圈住個到佢哋本身都係咁嘅情況但最後都有一定程度嘅共融/共存（除咗緬甸）
點解非洲大部份地方用咗咁耐時間都做唔到？

最大問題係教育同文化 只要搞好呢2樣嘢衰極有個譜

最初嘅源頭的確係出自殖民劃餅 但之後照樣可以因為殖民者嘅管理唔同而出現有啲地方好啲 有啲地方差啲㗎嘛

農業漁業製造業都冇,其實佢地仲可以靠咩發展?

所以唔應該幫呢啲人囉
或者幫都係攞啲資源去教育班生番節制生育
同埋要立法規管啦 唔比生多過4個都得啦掛

東南亞啲國家全部本身歷史上都曾經係獨立國家，又冇少數民族壟斷獨裁政權嘅情況，同埋你睇地圖，好多國家根本係天然國界，又海又山咁，同非洲啲直線分界邊有可比性

八成未必有
但發展嘅地唔少
可以打開google map 睇 雖然冇street view
但有好多360景
同埋你講 盧旺達啲酒店都可以靚過香港啲三四星

因為印度支那呢個地方係用地理/民族去劃國界
你睇下越南個形狀喺非洲完全搵唔到

一定要中出

非洲好似好難種野

唔好意思我回緊上面個件喎

但係如果證明咗黑人智力同其他人一樣 點解入大學仲要優惠黑人唔係話要equity先有呢個政策

民族係發明出黎
民族可以容納唔同既文化
德國統一都係容納左好多文化, 基至唔同宗教
法國呢個發明民族國家既民族
最初都唔包括勃良第, 布列塔尼, 普羅旺斯, 呢d文化
但打生打死過後呢班人有左共同經歷, 好多時係透過書同報紙分享
佢地會開始想像成彼此係同一樣既人
呢個先係民族既形成
所有民族最初都係一堆又多又散而有文化既政治實體搞下搞下發展出黎
而非洲無普及文字傳播已經令佢地好難分享共同經歷
智商問題, 我認為係
扶唔起自然無人扶植

想像的共同體有講民族點形成

小國寡民，窮還窮，但自立為王未必會打大仗
同埋任由部落自然吞拼的話，反而有機會融合得更加好

打左千幾年咪共存到囉，細族比拼，自然分娩出名為國家既大族
非洲比人生劏左都唔夠100 年
仲要講緊外國勢力有心挑起仇恨

如果以部落劃分嘅話，好有可能一個國家都唔會出現

呢本書都好大爭議喎

咁呢個世界總有D有錢佬為左名聲捐錢既
佢地捐條毛已經多過我地班蛋散出盡奶力叫人眾籌

如果唔係樂施宣明呢D NGO高層點會咁肥肥

有無睇過一套戲有《星仔打官司》
其實窮人點解生咁多仔
係因為佢地除左扑野就無野做
好似都市人咁，工作又忙，收工又忙，又好娛樂分手
搞到大部份都市夫婦情侶都扑得勁疏

因為獨立晒比D生番管生番

講多兩句， 書入面提到，歐亞大陸大致上係差唔多緯度，唔似打直嘅非洲同美洲有咁大嘅氣候差異。所以一個地方馴化左的動植物，好容易就可以傳播開去，呢點對於發展農業社會係好大幫助。再姐就係歐亞之間嘅文化技術嘅交流都會比非洲美洲容易。呢啲都係導致歐亞文明會比非洲美洲發達嘅原因。

都無錢去娛樂, 扑野就係唯一娛樂黎,又唔使錢,你有閪我有鳩,隨時ready

有冇興趣講多d 尤其神話個方面

不嬲愈易死既動物生得愈多
好似昆蟲都係
唔係個個種族好似香港人咁有自我絕後既傾向

睇過

作者TED TALK段片原來已經10幾年
我哋都仲係有咁多misinformation misconception, 傳媒威力真係大

有興趣可以去佢ignorance project個網睇多D，好多data，順便做一個ignorance test

搞錢對件事係零幫助
左手捐一千萬
右手其實係你度賺緊幾十億
歐美支那基本上個個國家都係非洲賺大錢

但係文化同文明嘅傳播首先要唔同部落之間可以交流 而非洲嘅地理同生態（瘧疾）本身就阻礙貿易發展 所以我唔認為問題係喺人種上 就連啲殖民者去開拓都死唔少人 各個部落獨立發展冇同外界交流嘅話 自然都唔會融合 唔會有大規模嘅想像共同體

btw 雖然大家睇法唔同 但好難得有理性嘅辯論

真係劣等人種，非洲係多資源，但班垃圾根本無心上進，成日r免費午餐，文化深入基因。

以前我都仲信非洲人會改，買非洲基金，結果5年來升都無升過，仲要跌，依家一回本即走

得班對現實無知的左癌先會無視現實，繼續幫班劣等人種r福利

我聽過一個講法，緯度低嘅地方，自然資源豐富，氣候宜居，人只需要採集、狩獵就可以生存。相反高緯度聲區嘅人需要克服各種艱難，自然發展出嚟智力都會高啲。

捐錢落唔到佢地袋
捐野又養懶班人
搞掂一個又泵多幾個
十個煲一個蓋
梗係啦

其實假如真係將啲救援金

落到窮困 教育水平低 無武裝

嘅一群非洲人身上

面對腐敗政局 武裝軍閥

又要幾多維和部隊先可以令佢哋發展起黎？

所以咁多年都唔明白

所謂大國要插手嘅唔止係普通市民

要係要從國家方面入手

無講錯
你話比非洲比人殖民過既地方好啲先令人r頭

Science Papers Published 2016

要睇點為指好啲

從社會制度 城市基建開發

受過殖民嘅地方的確係有明顯提升

佢哋會將殖民地嘅技術引入

至少作為市中心嘅地方 基本要有嘅設施都會有

但調轉黎講 受過殖民就有遺留嘅問題

就例如身分認同 引起族種間嘅矛盾

例如英國殖民印度時就引起宗教矛盾

最終令巴基 印度 孟加拉分裂

但點講都唔係非洲揀 係歷史問題

咪養大左痰得菜依個恐怖份子，算係咁啦佢細佬就養唔大啦

thanks
係2016年
非洲入面差唔多5 成paper黎自於埃及+南非
兩者人口佔非洲大約13%
而非洲人口佔全世界人口約15%
paper佔全世界大約2%
唔怪之得好少留意

中東都係敢
比英法瓜分

捐十蚊有無一蚊落到佢地袋

買基金去到有跌無升的意義在於：
如果你買美股基金5年，你隨時賺2-3倍，
連台灣都去到半年賺25%
近5年全球股市基本都升，只係多定少，非洲係去到負或零，衰過買債券

非洲人本身就係問題

本書in唔inspiring值唔值得買?

個節目都有講非洲同哩本書

唔好意思其實全球最窮50個國家有九成都係黑人國家
蠢就係蠢，唔同人種有唔同優勢。黃人條賓周就係短嘅黑人，但係我哋唔蠢。
冇話歧視邊個，各司其職啫。你叫個黃人點跑得贏保特。你叫保特點樣成績好過黃人

當然非洲窮呢件事本身就係好複雜啦 (政治動盪同經濟殖民)
同埋班有錢佬都唔會CARE 最終D錢係咪真係去哂班窮人到

而班非州窮撚諗法咪同支那新移民一樣
生多一件就多一份勞動力同NGO資助

本書幾好睇
另外guns germs steel
Why nations fail 都係講差唔多既野

越窮越窮囉，同香港人一樣

睇完 guns germs steel
就覺得有時唔好咁理所當然咁覺得香港人有幾叻，黃種人有幾聰明，其實當初可能只係好彩我哋嘅老祖宗揀啱左地方定居落黎，先至導致今日嘅分別。
其實同老豆係唔係李嘉誠一樣道理，呢啲嘅分別，一代一代累積落黎，就變成今日天同地嘅分別

啲國際援助到手比啲官貪撚曬啦

解決左啦
全球最先進既地方就向非洲 只係隱藏左係森林深處無人發現佢地姐
wakanda forever

因為香港警察叔叔唔夠解放軍打

當年麥理浩搞咁多公屋延長義務教育等等，其實都左左地

麥理浩係俾當年工黨逼姐，佢本身右派嚟

非洲內陸嗰堆國家本身部落文化就好強 有無殖民者出現都係一樣

應該要咁做，不過唔符合大國利益

自己搵啦
定係搵完一篇文都唔知篇文係咪公認？
大專有教嫁喎

你睇下Lagos 就知咩係大城市

你估人地個個好似香港咁養到個仔十幾廿歲都仲可以食屋企住屋企咩
佢地生完求其比d野佢食個細路生存到識行識走就好幫手做野轉化做勞動力啦
生存唔到都唔緊要 轉頭再生過

二揀一冇得say no
你會去摩洛哥定津巴布韋?

留名學野

Guns gems steel 同 why nations fail嘅立場係相反
Guns germ steel主張地理因素決定
Why nations fail主張制度決定

我偏向why nations fail嘅觀點
佢舉咗好多地理位置差唔多 一邊有錢 一邊貧窮
例如被美墨邊界分割嘅城市

相反如果地理係主要決定因素 咁中東 亞洲應該好富貴先係

或者，其實兩個因素都有？
未睇過 why nations fail （遲下睇）
一個地方制度的發展都會有地理因素響入面？

我哋政治堂上reading有呢段嘢:

就係咁因為啲軍閥霸住好多自然資源, 跟住自己將攢返嚟啲錢咗擺落去瑞士D銀行嗰度

而且因為冷戰嗰陣蘇聯同中國都扶援咗好多唔同馬列或者毛主義作旗幟嘅政府/ 組織同親前殖民國家嘅政府/組織打

仲有因為唔同種族矛盾而引申嘅暴力同埋戰爭

例如兩次嘅剛果戰爭

啲肥水一係畀啲軍閥霸住咗或者被文人或者本原本就係軍閥嘅政府貪走左, 你估有幾多可以畀啲人發展基建同教育

未睇過why nations fail
但驟睇好似無衝突
本身先天條件優越既地方先至有「選擇」制度既餘裕
墨西哥帝國，中原皇朝，伊斯蘭帝國
喺歷史上的確曾經好富貴又好強大

但我之前睇過

絕對貧窮率、人均手機率、擁有乾淨水既人數、人均壽命、夭折率、就學率等等等

共實呢十幾廿年都有明顯進步的

其實非洲就好大，唔係所有地方都係極窮困

其實好似盧旺達咁，大屠殺完都進入和解時期
只係本來可以要幾百年自然融合既過程(以非洲文明起步相對起人類文明戰爭史黎講，幾百年唔算長), 因為比歐洲殖民者生劏國家而逼住喺幾十年內爆曬出黎
咪搞到非洲個進度落後地球其他國家咁多

只係連登仔成日覺得今日捐錢聽日非洲就要變成歐洲，覺得二十年既時間就夠一個國家發展進步，做唔到就係人種問題，就係垃圾
呢個都好反映香港人嗰種急功近利既性格
大佬，香港由開埠既半黑暗時代進入70年代光輝歲月都唔止用左20 年啦

好耐無見過咁高質既討論

留名

都係講緊邊一樣係決定因素

反而有一種「地理因素」影響
Why nations fail有講
不過係因為土地肥沃 物資豐富 搞到最後貧窮

呢啲土地吸引歐洲殖民 然後喺當地建立榨取嘅制度
最後歐洲殖民撤走 制度遺留畀當地人

所以北美 南美都係歐洲殖民 但係就好唔同
北美人大部份由英國呢個老牌民主國生成

南美就由西班牙 葡萄牙生成

所以老老實實，你捐廿蚊可能得5蚊去到非洲，
但其實好多收錢做野果班，都真係有出力去幫非洲

當然，科技發展，令到糧食醫療運輸等等更有效率，亦好重要

其實捐錢都唔係買野比人食，嗰啲係真係因為天災戰亂而搞到饑荒既地區
好似比錢當地起學校，讀英文嗰啲
成日expect廿年之後就會出個非洲steve jobs, 或者黑人愛恩斯坦，咁蛇都死啦，如果咁計既話香港人垃圾多十倍都得
淨係講當地人識睇合約，識同外國人溝通，唔會去到一地生番嘰哩咕嚕唔知講乜，已經會吸引到一定既投資者入場，咁個環境自然會慢慢轉變既啦

Poor economics 嘅脈絡入面
呢兩本書係主要爭議institution呢個topic底下
Political economics 嘅討論度

我未睇過呢兩本 想知佢係真係剩係political定其他範疇都會講？

睇左個video thanks for sharing
港台啲學人講場系列真係博大精深

我寧願自殺

同埋話黑人蠢啲智商低啲既人，可以睇下呢篇報導先，講肯亞論文工廠

仲有一個reason 係非洲好多land locked countries

唔係
Gun germ 係由地理環境角度出發
Why nations fail 就 economic institutions

槍炮細菌鋼鐵睇左就算啦
覆蓋範圍太大好多立論都企唔穩
聽落好似好有道理但好多論點都好似想像出黎咁
有個概念就ok
但照單全收當真知識就好易穿崩

有一樣嘢叫做土地承載力
（適合發展嘅）地就得咁多
你又無資本/資源改做自然或者發展工業
一畝地可以俾100個人耕養活自己（舉例）
但係你俾100萬人一齊耕1畝地嘅生產其實同100個人耕差唔多
同樣土地最多可以生產嘅嘢有一個上限
所以你要100萬人耕1畝地，會一齊餓死

都有機會 而家非洲一線城市絕對有質素

係嘅，我只係覺得，佢嘅理論，比起果啲話黑人天生dna有問題嘅理論有道理姐。

呢個世界點解會係今時今日咁嘅樣，呢個問題背後其實有好多因素，唔係好似某d人話人地係力架，最好用核彈殺晒就解釋得到。

投資有嘅 不過係primary industry
仲要係剝削 （Starfuck 出名剝削咖啡豆農夫）

咁又唔會
Disease environment 經常起development economics 既論文出現
同埋地理環境會間接影響colonisation 同institution

啱 維基見到摩洛哥嘅服務業已經係 GDP 過半
Human development index 過咗 0.6
仲識搞旅遊業同科技
似乎窮國要脫貧，先要和平，再搞教育，科技同埋基建
而唔係宣明會

問題係冇咁多食物同資源養咁多人
少咗人自然容易管理

部落文化，團結唔到

我記得讀過本書同睇過下YT，講過控制生育率真係幫到窮家庭控制開支，同埋比到更多時間屋企賺錢脫貧

呢樣真 特別係越南呢10年嘅經濟爆咗上嚟

政治環境好 的確幫到經濟

同埋唔好咁易比外國搵太多著數.

去過摩洛哥幾個城市
同想像中既非洲完全唔一樣
唔係勁發達但最少似返一個正常城市
因為太近歐洲好多歐洲人去渡假，已經教化左好大批市民

非洲殖民時期前係有唔少有一定國力嘅國家
北非大把，西非有桑海馬里，中非有剛果，東非有Ethiopia

These studies suggest that genetic factors underlie about 50 percent of the difference in intelligence among individuals......These studies have not conclusively identified any genes that have major roles in differences in intelligence. It is likely that a large number of genes are involved, each of which makes only a small contribution to a person’s intelligence.

A person’s environment and genes influence each other, and it can be challenging to tease apart the effects of the environment from those of genetics. For example, if a child’s IQ is similar to that of his or her parents, is that similarity due to genetic factors passed down from parent to child, to shared environmental factors, or (most likely) to a combination of both? It is clear that both environmental and genetic factors play a part in determining intelligence.

但成日話好窮果啲地方唔係依啲？
依啲已經有一個正常既國家？
人民都起埋有屋住有飯食？

唔係窮 係因為99%都要進口
非洲超市仲貴過百佳

Musa I (c. 1280 – c. 1337 ), or Mansa Musa, was the tenth Mansa (a military title meaning "conqueror"[2] or "emperor"[3][4][5][6][7]) of the Mali Empire, an Islamic West African state. He has been described as the wealthiest individual in all human history.

中美南美殖民前亦有真正意義上嘅國家，有貴族，有唔同嘅社會分工同政治體制。

不過依家收晒皮，因為科技發展受限制。無科技就無產力，無人口無槍無炮無船，甚至無可以騎嘅馬。

科技發展係講緊天時地利人和。可以係經濟支撐唔到科技嘅發展同運用，可以係有其他政治或體制嘅問題。歐亞大陸夠大，多天然資源，又唔算地理上好大隔離，算係同一個生態圈，而一個生態圈發明咗一啲科技技術就會喺個生態圈到流通。

科技落後，科技發黎嘅思想同文化衝突無咗，就連人文方面都落後。

大城市個個國家都有，唔係靠睇高樓黎判斷一個國家嘅

唔控制人口增長，你經濟點發展，人均財富都係咁少

先不論現代，古代非洲都出現過文明，甚至一度統治埃及，話非洲黑人天生蠢啲並不準確吧？

巴基同柬埔寨工業發展都唔錯

我認為地理大發現之前係gun gems steel啱 而之後就why nations fail 始終舊時人為嘅影響冇環境咁大

lm

你睇下印度同中國先啦

唔係咁的，就係生多啲人去提高經濟產出，非洲人多嘅國家平均都係發達啲。

都唔知班傻佬年年倒錢去非洲送錢俾人做乜柒
明明香港地好多學生冇錢讀書

古埃及人唔係黑人嚟

佢斷過好多鑊，次次都信佢會更完，點知次次最尾都係爛尾潛水

中國控制左而家先彈得起，印度冇控制，而家仲係咁窮

投泛民果陣都無人問呢啲問題

雖然我都唔太明前一位講咩
但你講嘅嘢都有問題
首先非洲得賴比瑞亞無被殖民，根本難以比較
其次，非洲本來發展好嘅國家就係因為被殖民戰爭搞到變弱

所以你要諗清楚究竟係殖民導致內戰不斷，定係有助發展
發達地方係靠自身地理資源，定真係殖民者功勞

窮國就係要做到嗰人口規模出嚟先可以做到個發展。中國開始做世界工廠嘅時候，就係靠控制人口增長前已經出世嘅人口紅利。中國改革開放控制人口增長令中國當時嘅勞動人口係佔全國人口好多。

同樣情況係東亞其他國家都有出現，而家5/60歲個代人先開始覺得要生少啲，只不過係中國用極權方法去做。非洲人口結構同當時中國/東亞好唔同，非洲未成年佔好大比例，勞動人口比例唔夠當時東亞多。

而家非洲情況仲差過當時中國，起碼當時中國已經無仗打，加上有香港射住。

真，其實中東都係一樣，不過係分宗教派系打

不過非洲有得講係殖民時期留落加歐洲分餅亂黎問題
中東真係班宗教佬太衰

佢哋嗰時認為condom啲ky係對美容有功效
班女人起勢咁用condom搽面

或者引致果100萬人打仗，希望自己可以獨佔果個地

人口紅利只適用於低端工業，高端工業需要高質素受教育人口+機械化智能化設備，唔係單靠人多就可以，短期可能有利，但長期發展一定會變成負累

例如印度人口多而且年輕，但全國有4成以上人口都係文盲，除左耕田就唔識其他野，連工廠都未必做得黎，而且人多仲有好多社會問題，糧食水電住屋教育醫療就業污染全部都要考慮，仲未計治安問題+男女比例問題+社會維穩問題等等，人口紅利仲需要好多條件配合，唔係個個國家都適用

現階段就算低端工業都係去東南亞+南亞+墨西哥，非洲嘅情況恐怕連低端工業都玩唔起住，佢地首要目標絕對係人口控制，好多問題就解決到

求醬油

我唔知點解咁多人鐘意將問題歸咎於殖民時期，講到中東非洲歷史係由殖民時期先開始。

北非/埃及係古羅馬嘅一部份，而黑奴就係更更更早嘅出現，經過以千年計嘅混種，上千年文化交流（歐洲/中東人去非洲捉黑奴），非洲北面一帶文化或人種一早已經好接近西班牙/意大利之類。

波斯帝國，君士坦丁堡，鄂圖曼帝國，其嗰堆地方文明或一早係強國嚟，之後先未落。

無可否認殖民時期，殖民者未必會去解決問題，甚至有時故意利用班人既互相敵對來分而治之

但咁最多只係助燃劑，就算無你班人都係會繼續著火

所以？
唔明你想表達啲咩。

邏輯喺邊？

其實核平左佢再殖民就搞掂

咪話人種問題囉 某D物種DNA唔同發展出唔同嘅adaptability
唔提果兩個字母啦 廢事你又話唔明

用歐洲史比較就明，德國城邦臨立，各邦自立為王，結果都可以統一成德國，就差奧地利：歐洲各國文化語言不同千年世仇，都可以形成歐盟，最少都互相貿易。
班劣等人種？賴殖民主義囉，逃避殖民管治好過你班劣等人種自治的現實囉。
非洲班垃圾過左50-60年先得幾個國家正常，有幾個城市正正常常已經好少，用南韓同越南比就明

search 【香港工運縱橫】六十年代之後：試論英國工黨與香港工運

我看係話打獵的民族智商比畜牧的民族智商低

神話基本上係早期比人創做群體感，比你建立國族主義。
美國係基督教
日本係天皇
古羅馬就創做左一堆
...

總之都係用黎from 你同我同源係一家人所以就abcde，直到科學成為主流就淡化消失，係nazi 個時番生左一下